\documentclass[ubuntu, utf8, zavrsni, numeric]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{array}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    float=htpb,%
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Programski kod}
\floatname{algorithm}{Algoritam}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$} % Set every first label item be



\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{4495}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Razvoj softvera za uređaje u komunikaciji strojeva koji su napajani baterijama
}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Matija Pevec}

\maketitle

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Čovjek od davnina želi pratiti promjene u svojoj okolini, a za to je često bila potrebna ljudska ruka. Kada se trebao motriti protok ljudi kroz kolodvor ili praćenje zaposlenikova radnog vremena, čovjek je trebao biti prisutan i bilježiti svaku promjenu u promatranoj okolini.

Razvojem tehnologije, takve jednostavne akcije počeli su obavljati elektronički uređaji koji su vrlo točni, ``neumorni'' te za njih nije potreban čovjek koji bi izvodio taj proces. Takvi statistički podaci sa senzora nekog elektroničkog uređaja spremaju se u bazu podataka pa čovjek ima kontinuiran uvid u povijest praćenog procesa, pritom ne koristeći ljudsku radnu snagu. 

S vremenom je nastala potreba da se takvi uređaji postavljaju na mjesta gdje ne postoji pristup električnoj energiji kao što su ulice, gradski trgovi, vikendice, lovačke kućice, itd. Uređaji se zbog takvih zahtjeva moraju napajati baterijama koje su ograničenog kapaciteta. Na početku se nije pridavala velika pažnja pri dizajniranju uređaja koji bi trošili što manje energije, nego se vodilo računa o tome da mjerenja budu točna i pouzdana. U zadnjih 10-ak godina počinje se i o tome razmišljati kada se prvi puta pojavljuju uređaji koji podsjeduju stanja niske potrošnje energije. Jedan od takvih uređaja je \textit{Libelium Waspmote} kojim će se ostvariti cilj ovog završnog rada.

Posjedovanje jednog takvog uređaja ne garantira nisku potrošnju i efikasno korištenje njegovih mogućnosti, nego se na njemu treba izvršavati programski kod koji je ``pametno'' napisan. Pisanje takvog programskog koda je ono čemu će se pridati najveća pažnja.


\chapter{Platforma Waspmote}

\section{Povijest}
Waspmote je bežična platforma otvorenog koda čija se implementacija fokusira na nisku potrošnju energije te tako omogućava senzorskim čvorovima da budu u potpunosti autonomni. Životni vijek jednog senzorskog čvora Waspmote može varirati od 1 do 5 godina, ovisno o tome koliko se prosječno operacija izvodi u tom periodu. Waspmote je nastao u studenom 2009. godine i od tada broj njegovih korisnika brzo raste.

Sve je počelo 2007. godine kada je dizajniran poznati \textit{Arduino XBee Shield} koji je bio korišten za bežičnu komunikaciju između uređaja. No, da bi se provela ideja o bežičnom povezivanju više uređaja koji bi bili energetski neovisni te koji bi trošili malo energije, \textit{Arduino} nije bio dovoljan zbog dva glavna razloga. 
Prvi razlog je potrošnja energije: regulator napona $5V$ - $3.3V$ ne može se isključiti pa uređaj ne može odlaziti u stanja niske potrošnje energije (eng.  \emph{sleep mode}). Potrošnja od $50mA$ vrlo lako isprazni bateriju u jednom danu, pa čak i u nekoliko sati. 
Drugi razlog je potreba da područja radio frekvencija budu certificirana zbog toga što se željelo da čvorovi rade na mjestima gdje se nalazi veća ljudska populacija kao što su gradovi.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/WaspmoteHardwareOverview.png}
\caption{Waspmote hardver, prednja strana \citep{tech-guide}}
\label{fig:waspmote-hardware}
\end{figure}

Iz gore navedenih zahtjeva nastao je \textit{Waspmote}. Za njegov nastanak zadužen je tim stručnjaka iz Libeliuma\footnote{\url{http://www.libelium.com/}} koji se sastojao od sljedećih ljudi: \textbf{David Gascón}, \textbf{Marcos Yarza}, \textbf{Alberto Bielsa}, \textbf{\textit{David Cuartielles}}\footnote{Nije bio dio \textit{Libelium}a (eng. \textit{freelancer}), osigurao kompatibilnost s \textit{Arduino} razvojnim okruženjem (eng. \textit{Arduino IDE})}.

\section{Waspmote hardver}
Kako se vidi u slici \ref{fig:waspmote-hardware}, \textit{Waspmote}ov hardver čini niz komponenata koje odrađuju sve funkcionalnosti koje \textit{Waspmote} može dati. Od navedenih komponenti, najbitniji dijelovi koji ga karakteriziraju su:

\begin{itemize}
\item \textbf{mikroprocesor} (eng. \textit{Microprocessor}) -- najbitnija komponenta, izvršava naredbe napisane u programskom kodu,

\item \textbf{senzorski ulazi i izlazi} (eng. \textit{Sensor I/O}) -- priključci preko kojih se spajaju vanjski senzori na \textit{Waspmote} preko kojih se čita i piše sa senzora,

\item \textbf{radio ulaz 0} (eng. \textit{Radio Socket 0}) -- priključak namjenjen za spajanje \textit{XBee}ja,

\item \textbf{Mini USB priključak} -- služi za prijenos programskog koda, za napajanje te za komunikaciju preko serijskog ulaza i izlaza (eng. \textit{Serial Input/Output}),

\item \textbf{prekidač za uključivanje i isključivanje} (eng. \textit{Switch ON/OFF}),

\item \textbf{priključak za bateriju} (eng. \textit{Battery Socket}),

\item \textbf{gumb za ponovno pokretanje} (eng. \textit{Reset Button}) -- služi da se, ukoliko \textit{Waspmote} dođe u neželjeno stanje, uređaj ponovno pokrene i stavi u inicijalno stanje te tako izbjegne moguća šteta na njegovim komponentama ili okolini,

\item \textbf{kristalni oscilator} (eng. \textit{Crystal Oscillator}) -- služi za odbrojavanje takta procesora.
\end{itemize}

\subsubsection{Tehničke specifikacije}


\begin{itemize}
\item \textbf{Mikrokontroler:} ATmega1281 
\item \textbf{Frekvencija rada:} $14.7456 MHz$ 
\item \textbf{SRAM:} $8KB$
\item \textbf{EEPROM:} $4KB$
\item \textbf{FLASH:} $128KB$
\item \textbf{SD Card:} $2GB$
\item \textbf{Težina:} $20g$
\item \textbf{Dimenzije:} 73.5~x~51~x~13$mm$
\end{itemize}

\section{Ulazno-izlazni priključci}

\textit{Waspmote} može komunicirati s vanjskim uređajima preko ulazno-izlaznih priključaka (eng. \textit{I/O pin}). 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/Waspmote-IO.png}
\caption{Waspmote ulazno-izlazni priključci \citep{tech-guide}} 
\label{fig:waspmote-io}
\end{figure}

Ulazno-izlazni priključci prikazani na slici \ref{fig:waspmote-io} temeljno se mogu svrstati u dvije skupine: \textbf{digitalni} i \textbf{analogni}. Napon na tim priključcima može poprimati vrijednosti $0$ - $3.3V$, a bitna činjenica, što taj napon predstavlja, objašnjeno je u  pododjeljcima \ref{subsection-analog} i \ref{subsection-digital}.

\subsection{Analogni priključci} \label{subsection-analog}

\textit{Waspmote} sadrži 7 analognih ulaza na senzorskom priključcima. Mikrokontroler koristi analogno digitalni pretvornik (eng. \textit{analog to digital converter} - \textbf{ADC}) koji koristi $10$ \textit{bit}nu sukcesivnu aproksimaciju. Referentni napon iznosi $0V$, dok maksimalna vrijednost napona iznosi $3.3V$.

 Ako se želi očitati vrijednost na nekom priključku, koristi se funkcija
 \textbf{analogRead(analog input)} kojom se kao rezultat dobiva cjelobrojna vrijednost u rasponu \textbf{0} - \textbf{1023}. Očitavanje se vrši tako da se očita napon na priključku ($0$ - $3.3V$) te se uniformno skalira na vrijednost $[0,1024)$.

Ukoliko je potrebno, analogni priključci se mogu koristiti kao digitalni, no u programskom se kodu mora navesti drugačiji nazivi: ANALOG$[1...7] => [14...20]$.
 
\subsection{Digitalni priključci} \label{subsection-digital}

\textit{Waspmote}ovi digitalni priključci mogu biti konfigurirani kao ulazni ili izlazni, ovisno o potrebi. Napon na digitalnim priključcima odnosi se na digitalne vrijednosti prema sljedećim pravilima:

\begin{itemize}
\item $0V$ -- logička 0 -- \textbf{LOW},
\item $3.3V$ - logička 1 -- \textbf{HIGH}.
\end{itemize}

Digitalni priključci su različiti s obzirom na analogne u činjenici da se na njih, uz čitanje, može i pisati na izlaz. U programskom kodu \ref{digpin-reading} pokazan je primjer čitanja s digitalnog priključka koji se očitava slično kao i analogni, samo što se mora odrediti da se koristi kao ulazni priključak. Kod pisanja na digitalni priključak mora se navesti da se priključak koristi kao izlazni te na njega mogu slati visoke i niske vrijednosti signala, kao što je navedeno u programskom kodu \ref{digpin-writing}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Primjer čitanja s digitalnog ulaza \citep{utilities-guide}},label={digpin-reading}]
{
    int val=0;
    
    // Postavljanje DIGITAL1 prikljucka kao ulaznog
    pinMode(DIGITAL1, INPUT); 
    
    // Citanje vrijednosti s digitalnog ulaza 1
    val=digitalRead(DIGITAL1); 
} 
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Primjer pisanja s digitalnog ulaza \citep{utilities-guide}},label={digpin-writing}]
{
    // Postavljanje DIGITAL4 prikljucka kao izlaznog
    pinMode(DIGITAL4, OUTPUT);
    
   // Pisanje visoke razine (logicka 1) na digitalni prikljucak 4  
    digitalWrite(DIGITAL4, HIGH); 
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Priključak \textbf{DIGITAL1} ima mogućnost pisanja u cjelobrojnom rasponu $[0,255]$ pritom koristeći tehniku poznatu kao \textbf{impulsno širinska modulacija} (eng. \textit{Pulse Width Modulation} -- \textbf{PWM}). Korištenje ove mogućnosti prikazano je u programskom kodu \ref{digpin-writing-pwm}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Primjer pisanja s digitalnog ulaza korištenjem impulsno širinske modulacije \citep{utilities-guide}},label={digpin-writing-pwm}]
{
    // Pisanje vrijednosti u rasponu [0-255] na DIGITAL1 prikljucak
    analogWrite(DIGITAL1, 128); 
} 
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\section{RTC} \label{RTC-section}

Brojač takta procesora (eng. \textit{Real Time Clock} - \textbf{RTC}) se kod \textit{Waspmote}a, između ostalog, često koristi za odbrojavanje vremena kod korištenja alarma kada se mikrokontroler budi iz nekih od stanja niske potrošnje energije.

Kod \textit{Waspmote}a se koristi RTC Maxim \textbf{DS3231SN} koji radi na frekvenciji od $32.768Hz$. DS3231SN je jedan od najpreciznijih \textit{RTC}ova na tržištu jer otkucaje takta proizvodi kvarc kristal čije su oscilacije vezane za temperaturu (eng. \textit{Temperature Compensated Crystal Oscillator} - \textbf{TCXO}). Ovaj model ima gubitke samo $\pm 2ppm$, odnosno $0.16s$ po danu (1\textit{min}/\textit{godina}).

 \textit{RTC} se može programirati:
\begin{itemize}
\item  \textbf{relativno}  - akcije kao što je ``\textit{Otiđi u mirovanje na 1 sat, 40 minuta i 50 sekundi; probudi se i odradi zadatak.}''
\item \textbf{apsolutno} - akcije kao što je ``\textit{Probudi se svakog 23. dana u svakom mjesecu u 13 sati i 37 minuta; odradi zadatak.}''
\end{itemize}

\section{Brojači vremena}

Kako je već navedeno u odjeljku \ref{RTC-section}, \textit{Waspmote koristi} kvarc oscilator koji radi na frekvenciji od $14.7456MHz$ (sistemski sat). Ovakvim sistemskim satom, svakih $125ns$ izvede se jedna strojna instrukcija.

Iz gore navedenih specifikacija može se izračunati maksimalna brzina prijenosa. Ta maksimalna brzina koristi se kod \textit{XBee}, \textit{GPRS} i \textit{USB} prijenosa te iznosi $115200bps$, dok brzina za \textit{GPS} iznosi $4800bps$ iz razloga da uspješnost primljenih podataka bude zagarantirana.


\subsection{Watchdog}

Mikrokontroler \textit{Atmega 1281} ima ugrađen \textit{Enhanced Watchdog Time} - \textbf{WDT} koji je implementiran tako da može s velikom točnošću brojati otkucaje sata kojeg generira $128kHz$ oscilator.

Namjena \textit{WDT}a je da s velikom preciznošću odbrojava alarme koji su zadani u malim relativnim odmacima vremena. Točni intervali koji se mogu postaviti su: $16ms$, $32ms$, $64ms$, $128ms$, $256ms$, $500ms$, $1s$, $2s$, $4s$, $8s$. 

Moguće je odabrati i veći relativni odmak od $8s$, no tada se koristi \textit{RTC} čije se detaljnije objašnjenje nalazi u pododjeljku \ref{RTC-subsection}.

\subsection{RTC} \label{RTC-subsection}

Kada se programiraju alarmi preko \textit{RTC}a, može se postaviti apsolutno vrijeme sljedećim parametrima: \textit{dan}, \textit{sat}, \textit{minuta}, \textit{sekunda}. Isto tako, postavljanjem alarma koristeći \textit{RTC}, može se ući u stanja maksimalne uštede energije. Više o tome objašnjeno je u odjeljku \ref{energy-system-subsection}.

\section{Upravljanje potrošnjom energije}

Upravljanje potrošnjom energije vrlo je bitna stavka koja \textit{Waspmote} razlikuje od sličnih uređaja zbog toga što sadrži nekoliko stanja niske potrošnje energije, ovisno o tome kakve se akcije na uređaju izvode. 

Kada \textit{RTC} odbroji svoje vrijeme, ili ako se aktivira neki od događaja, nastupa prekid (odjeljak \ref{interrupts}). 
\subsection{Energetski sustav} \label{energy-system-subsection}

\textit{Waspmote} se može nalaziti u četiri moguća stanja rada koja su navedena. U tablici \ref{tbl:energy-states} mogu se vidjeti koja su to stanja, potrošnja energije u njima te koji se prekidi\footnote{Više o prekidima objašnjeno je u pododjeljku \ref{interrupts}.} u njima koriste.

\begin{table}[h]
\caption{Energetska stanja \textit{Waspmote}a}

\label{tbl:energy-states}
\centering

\begin{tabular}{lll} \hline \hline
Stanje & Potrošnja & Prihvaćeni prekidi\\ \hline \hline
\textbf{Uključeno} (eng. \textit{ON})  & $15mA$ & Sinkroni i asinkroni \\ 
\textbf{Stanje mirovanja} (eng. Sleep) & $55\mu A$ & Sinkroni (\textit{Watchdog}) i asinkroni \\ 
\textbf{Stanje dubokog mirovanja}\\ (eng. Deep Sleep) & $55\mu A$ & Sinkroni (\textit{RTC}) i asinkroni \\ 
\textbf{Hibernacija} (eng. Hibernate) & $0.06\mu A$ & Sinkroni (\textit{RTC})\\ \hline \hline

\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Stanje mirovanja}

U ovome stanju glavni je program pauziran. Mikrokontroler odlazi u stanje mirovanja u kojem se osluškuju svi asinkroni prekidi te sinkroni prekidi koji su uzrokovani od strane \textit{Watchdog}a. Potrošnja u ovome stanju iznosi $55\mu A$.  U slici \ref{fig:sleep} prikazan je slijed stanja i akcija u prilikom korištenja stanja mirovanja.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/sleep.png}
\caption{Shema stanja mirovanja \citep{tech-guide}}
\label{fig:sleep}
\end{figure}

\subsubsection{Stanje dubokog mirovanja}

Dok se \textit{Waspmote} nalazi u stanju dubokog mirovanja, mogu ga probuditi svi asinkroni prekidi i prekidi koje je izazvao \textit{RTC}. Potrošnja u ovome stanju, kao i u stanju mirovanja, iznosi $55\mu A$. U slici \ref{fig:deepSleep} prikazan je slijed stanja i akcija u prilikom korištenja stanja dubokog mirovanja koje radi na istom principu kao i kod stanja mirovanja.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/deepSleep.png}
\caption{Shema stanja dubokogmirovanja \citep{tech-guide}}
\label{fig:deepSleep}
\end{figure}

\subsubsection{Stanje hibernacije}

U stanju hibernacije svi su moduli na \textit{Waspmote}u isključeni. Jedini način kojim možemo probuditi uređaj je preko sinkronog prekida kojeg izaziva \textit{RTC}. Od svih komponenti na \textit{Waspmote}u, \textit{RTC} je jedini dio koji će biti napajan baterijom. Iz navedenih razloga, potrošnja u stanju hibernacije iznosi vrlo malih $0.06\mu A$, što je ujedino i najveća ušteda energije koja se može postići na ovom uređaju. U slici \ref{fig:waspmote-hibernate} prikazan je slijed stanja i akcija u prilikom korištenja hibernacije.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{img/hibernate.png}
\caption{Shema stanja hibernacije \citep{tech-guide}}
\label{fig:waspmote-hibernate}
\end{figure}

\subsection{Prekidi} \label{interrupts}

Prekidi su signali kojima se dojavljuje mikrokontroleru da trenutno prestane s izvršavanjem trenutnog posla te izvede poslove koji su mu zadani pri pojavi određenog prekida. Sam koncept prekida postoji kako mikrokontroler ne bi trebao stalno opažati promjene u svojoj okolini, nego mu se te promjene dojavljuju pomoću prekidnih signala. Prekidi mogu dolaziti od brojača vremena ili od senzora koji su prešli određeni prag prilikom očitavanja njegovih ulaza, a sve mogućnosti prijelaza prikazane su u slici \ref{fig:interruptions}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{img/interruptions.png}
\caption{Slijed promjena stanja prilikom pojave pojedine vrste prekida \citep{tech-guide}}
\label{fig:interruptions}
\end{figure}

Na \textit{Waspmote}u možemo razlikovati dvije vrste prekida:

\begin{itemize}

\item \textbf{Sinkroni prekidi} (eng. \textit{Synchronous Interruptions}) 
\begin{itemize}
\item prekidi koji su programski postavljeni da se aktiviraju u točno određeno vrijeme
\item razlikujemo \textbf{periodičke} alarme koji su zadani apsolutno i \textbf{relativne} alarme koji se zadaju u odnosu na trenutno vrijeme
\end{itemize}

\item \textbf{Asinkroni prekidi} (eng. \textit{Asynchronous Interruptions}) 
\begin{itemize}
\item nisu vremenski programirani pa nije moguće znati točno vrijeme kada će se dogoditi
\item događaju se kada neko očitanje na senzoru pređe određenu granicu koja je zadana u programskome kodu
\item programiranje pragova okidača ostvareno je preko \textbf{I2C} sabirnice i preko \textbf{digitalnog potenciometra} (eng. \textit{digital potentiometer} - \textbf{digipot})
\end{itemize}

\end{itemize}

Kod \textit{Waspmote}a je jasno definirano u kojim se stanjima može pojaviti pojedini prekid i zato se dobro treba izabrati u koja stanja će se ulaziti i koji prekidi će se koristiti. Povezanost stanja rada i prekida može se vidjeti na slici \ref{fig:interruptions}, kao i u tablici \ref{tbl:energy-states}.

\section{XBee}

Prilikom očitanja \textit{Waspmote}ovih senzora, podaci se ne spremaju u njegovu memoriju, nego se bežično šalju do nekog računala koje će te podatke primiti i spremiti u neki učinkovit oblik kao što je, npr. baza podataka. Bežično slanje kod \textit{Waspmote}a omogućeno je \textit{XBee} \textbf{802.15.4} modulom (slika \ref{fig:xbee}), izrađen na standardu \textbf{IEEE 802.15.4} u kojem se definira fizički i podatkovni sloj (eng. \textit{MAC layer}). 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{img/xbee.png}
\caption{XBee \citep{networking-guide}}
\label{fig:xbee}
\end{figure}

\textit{XBee} posjeduje niz funkcionalnosti u bežičnom prijenosu kao što je korištenje više različitih kanala prijenosa, osiguranje gubitka podataka pomoću retransmisija poruka, ostvarenje sigurnosti prijenosa enkripcijom podataka itd. Ono što je u okviru ovog rada najzanimljivije jest to da \textit{XBee} ima mogućnost odlaska u stanje niske potrošnje energije.

\subsection{Postavke}

Na početku ovog odjeljka spomenuto je kako \textit{XBee} posjeduje niz funkcionalnosti. Pri njegovom korištenju poslužit ćemo se najjednostavnijim opcijama. Podaci će se slati višeodredišnim porukama (eng. \textit{Broadcast messages}). Poruke se šalju tako da se napravi okvir (eng. \textit{frame}) te se unutra ubace očitanja senzora kao \textbf{ključ - vrijednost} parovi (eng. \textit{key - value pairs}) uz iznimku da može postojati više istih ključeva. Ovako izgleda primjer jednog okvira:
\\ \\ 
\noindent \verb|<=>#394784325#SmartRoom#0#BAT:87#TCA:24.19#LUM:6.647#HUMA:82.3#|
\\ 

\subsection{Stanja niske potrošnje energije}

Jedna od spomenutih opcija \textit{XBee}ja su stanja niske potrošnje energije. Razlikuju se:

\begin{itemize}
\item \textbf{Stanje hibernacije} - (eng. \textit{Pin Hibernate Mode})
\item \textbf{Stanje mirovanja} - (eng. \textit{Pin Doze Mode})
\item \textbf{Uključeno i isključeno stanje} - (eng. \textit{ON/OFF Modes})
\end{itemize}

\subsubsection{Stanje hibernacije}

U stanju hibernacije minimizira se potrošnja energije do ispod $10\mu A$.  Ovo je stanje aktivirano naponskom razinom što znači da nakon što je \textbf{Sleep\_RQ} (9. pin na \textit{XBee}ju) aktiviran, završit će se svi prijenosi i ostale aktivnosti te će \textit{XBee} ući u stanje hibernacije. Uređaj se probudi pobudom \textit{Sleep\_RQ} priključka, a vrijeme njegove aktivacije iznosi $13.2ms$.

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Primjer korištenja stanja hibernacije \citep{networking-guide}},label={xbee-example-hibernation}]
{
    xbee802.setSleepMode(1); // Postavljanje hibernacije
    xbee802.sleep(); // Udji u stanje niske potrosnje
    delay(5000); // Pricekaj 5 sekundi
    xbee802.wake(); // Probudi XBee iz stanja niske potrosnje
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Stanje mirovanja}

Stanje mirovanja radi na istom principu kao i stanje hibernacije. Ovim stanjem omogućuje se brže buđenje iz stanja niske potrošnje ($2ms$), ali pritom koristi više energije (do $10\mu A$).

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Primjer korištenja stanja mirovanja \citep{networking-guide}},label={xbee-example-doze}]
{
    xbee802.setSleepMode(2); // Postavljanje stanja mirovanja
    xbee802.sleep(); // Udji u stanje niske potrosnje
    delay(5000); // Pricekaj 5 sekundi
    xbee802.wake(); // Probudi XBee iz stanja niske potrosnje
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Uključeno i isključeno stanje}

Ukoliko je sigurno da se ne očekuje nikakav primitak podataka preko \textit{XBee}ja, onda nije potrebno ostavljati \textit{XBee} uključenim. Iz tog razloga koriste se stanja za uključivanje i isključivanje koja ćemo koristiti u primjerima ovog rada.

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Primjer korištenja uključenog i isključenog stanja \citep{networking-guide}},label={xbee-example-on-off}]
{
    xbee802.setMode(XBEE_ON); // Ukljucuje XBee
    xbee802.setMode(XBEE_OFF); // Iskljucuje XBee
} 
\end{lstlisting}
\end{minipage}


\chapter{Sučelja za nadogradnju}

Kroz pregled tehničkih mogućnosti lako se dolazi do mogućnosti primjene \textit{Waspmote}a u mnogo različitih slučajeva uporabe. Isti uređaj može se koristiti kod mjerenja kvalitete zraka, motriti promjene u agrikulturi i slično.

Kako razvijatelji sustava ne bi trebali za česte slučajeve raditi velike preinake i dodatke na samome uređaju, \textit{Libelium} je za \textit{Waspmote} dizajnirao posebna sučelja (eng. \textit{Shields}) koja se nadograđuju na njega.

Od trenutno razvijenih sučelja\footnote{Popis \url{https://www.cooking-hacks.com/shop/waspmote/sensor-boards}}, u svrhu izrade ovog rada koristit će se sučelje za obradu događaja (eng. \textit{Sensor Events Board}) verzije \textit{2.0} jer ono sklopovski podržava spajanje svih senzora koji će se ovdje koristiti.

\section{Sučelje za obradu događaja}

Prije razjašnjeno da su razna sučelja nastala kako bi razvijatelju bilo lakše napraviti sustav u ograničenom, već predviđenom skupu mogućnosti. Sučelje za obradu događaja omogućilo je vrlo jednostavno spajanje svih senzora koji se koriste pri izradi slučajeva praćenja događaja.

Na sučelje se istodobno može spojiti do \textbf{8} senzora na kojima se može postaviti okidač koji će probuditi \textit{Waspmote} iz nekog stanja niske potrošnje energije te pročitati određeni senzor.

\subsection{Specifikacije}
\begin{itemize}
\item \textbf{Težina:} - $20g$
\item\textbf{Dimenzije:} - 73.5~x~51~x~1.3$mm$
\item \textbf{Temperaturni raspon:} - $[-20^{\circ} C, 65^{\circ} C]$
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/sensor-board.png}
\caption{Sučelje za obradu događaja i njegovi priključci \citep{events-board}}
\label{fig:sensor-board}
\end{figure}

\subsection{Dizajn i karakteristike priključaka}

\subsubsection{Konektori 1, 2 i 3}

Konektori 1, 2 i 3 sastoje se od 2 priključka od kojih je jedan $3.3V$ naponski priključak, dok se drugi koristi za očitanje izlaznog napona na senzoru koji je priključen. Priključci na izlaz imaju priključen \textit{pull-down} otpornik koji je za svaki od konektora različite vrijednosti. Druga stvar u kojoj se konektori 1, 2 i 3 razlikuju je položaj komparatora u strujnom krugu koji se okida u jednom slučaju na rastući napon, a u drugom slučaju na padajući napon na izlazu. Na konektorima 1 i 3 mogu postaviti vrijednosti na koje će se \textit{Waspmote} probuditi iz stanja niske potrošnje pri prelasku vrijednosti napona s nižeg na viši, dok će za konektor 2 vrijediti obrnuta situacija.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/konektori-1-2-3.png}
\caption{Shema konektora 1, 2 i 3 \citep{events-board}}
\label{fig:connectors-1-2-3}
\end{figure}

\subsubsection{Konektor 4}

Konektor 4 sastoji se od 2 priključka od kojih je prvi priključen na uzemljenje, dok je drugi priključen na izlaz senzora kroz $10k\Omega $ otpor. Oba priključka su povezana diodom. Ovaj konektor je dizajniran za \textbf{ \textit{piezoelektrične senzore}} koji ne treba napajanje, nego samo priključak za uzemljenje i priključak s kojeg se čita njegov analogni izlaz.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/konektor-4.png}
\caption{Shema konektora 4 \citep{events-board}}
\label{fig:connector-4}
\end{figure}

\subsubsection{Konektori 5 i 6}

Konektori 5 i 6 sastoje se od 3 priključka od kojih je jedan priključen na napon od $3.3V$, drugi priključen na uzemljenje, dok treći služi za očitanje izlaznog napona sa senzora. Na konektor 5 je spojen komparator koji okida na uzlazni napon, dok na konektoru 6 okida na silazni napon. Ovi konektori se koriste za analogne senzore za očitanje temperature (konektor 5) i očitanje vlažnosti u zraku (konektor 6).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/konektori-5-6.png}
\caption{Shema konektora 5 i 6 \citep{events-board}}
\label{fig:connectors-5-6}
\end{figure}

\subsubsection{Konektor 7}

Konektor 7 sastoji se od 3 priključka od kojih je jedan priključen na napod od $3.3V$, drugi priključen na uzemljenje, dok je treći služi za očitanje izlaznog napona s digitalnog senzora. Priključak služi za očitavanje digitalnih senzora kao što je senzor prisutnosti.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/konektor-7.png}
\caption{Shema konektora 7 \citep{events-board}}
\label{fig:connector-7}
\end{figure}

\subsubsection{Konektor 8}


Konektor 8  je najkompliciraniji od svih ostalih konektora. Sastoji se od bloka od 3 i bloka od 2 priključka. Prvi blok se sastoji od priključka na napon od $3.3V$, priključka na uzemljenje i priključka izlaznog napona senzora. Drugi blok ima priključak na uzemljenje i priključak izlaznog napona senzora. Temeljna razlika između ova dva bloka jest da je strujni krug prvog bloka spojen \textit{pull-up} otporom, dok je strujni krug drugog bloka spojen \textit{pull-down} otporom. Izlazi oba bloka dovedena su na kratkospojnik (eng. \textit{jumper}) gdje se može birati koji će se strujni krug zatvoriti.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{img/konektor-8.png}
\caption{Shema konektora 8 \citep{events-board}}
\label{fig:connector-8}
\end{figure}


\chapter{Senzori} \label{sensors-chapter}

U okviru ovog rada koristit će se senzori koji se dijele na:

\begin{itemize}
\item \textbf{periodički aktivirane senzore} -- postavlja se unaprijed određeno vrijeme, odlazi se u stanje niske potrošnje te ih, nakon odbrojenog vremena, \textit{RTC} budi u normalno stanje rada,
\item \textbf{događajem aktivirane senzore} -- nema predodređenog vremena aktivacije senzora, aktiviraju se prelaskom određenog naponskog praga postavljenoga na senzorskom priključku.
\end{itemize}

\section{Periodički aktivirani senzori}

\subsection{Svjetlosni senzor}

\subsubsection{Tehničke specifikacije}
\begin{itemize}
\item \textbf{Otpor u mraku:} $20M\Omega $
\item \textbf{Otpor na svjetlu}$(10lux)$\textbf{:} $5 - 20k\Omega $
\item \textbf{Spektralni raspon:} $400 - 700nm$
\item \textbf{Radna temperatura:} $-30^{\circ}C$ - $+75^{\circ}C$
\item \textbf{Minimalna potrošnja:} $0\mu A$
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/senzor-ldr.png}
\caption{Svjetlosni senzor \textit{LDR} \citep{events-board}}
\label{fig:sensor-ldr}
\end{figure}


\subsubsection{Mjerenje}
Senzor za mjerenje osvjetljenja je otpornički senzor što znači da mu se mijenja otpor pri različitom intenzitetu svjetla. Raspon spektra je $400nm$ - $700nm$ što se poklapa sa spektrom koji čovjek može vidjeti pa se svjetlost i tama detektiraju na isti način kako bi čovjek detektirao.

Pri očitanju vrijednosti sa senzora za mjerenje osvjetljena treba uzeti u obzir da se ovaj senzor koristi isključivo za \textbf{razlikovanje osvjetljenja}\footnote{Ukoliko je veća preciznost potrebna, \textit{Libelium} nudi preciznije alate za mjerenje osvjetljenja koji su dostupni u \textbf{Plug \& Sense} liniji.} na razini; ima svjetla - nema svjetla, dok je teže utvrditi razliku između jakog i srednjeg intenziteta svjetla. 

U programskom odsječku \ref{reading-sensors} prikazano je kako se očitavaju vrijednosti sa svjetlosnog senzora. 
U varijablu \textbf{value} spremit će se vrijednost otpora na senzoru koji predstavlja intenzitet svjetla. 
Prvi parametar funkcije \textbf{readValue} mora se postaviti na vrijednost \textbf{SENS\_SOCKET1}, \textbf{SENS\_SOCKET2} ili \textbf{SENS\_SOCKET3}, ovisno o tome na koji se konektor spojio senzor.

\begin{lstlisting}[caption={Čitanje sa senzora \citep{events-board}},label={reading-sensors}]
float value;
{
    SensorEventv20.ON();
    delay(10);
    value = SensorEventv20.readValue(SOCKET, SENS_RESISTIVE);
}
\end{lstlisting}



\subsection{Temperaturni senzor (MCP9700A)} \label{temperature-sensor-subsection}

\subsubsection{Tehničke specifikacije}
\begin{itemize}
\item \textbf{Mjerni raspon:} $[-40^{\circ}C,+125^{\circ}C]$
\item \textbf{Izlazni napon}$(0^{\circ}C)$\textbf{:} $500mV$
\item \textbf{Osjetljivost:} $10mV/^{\circ}C$
\item \textbf{Točnost:} $\pm 2^{\circ}C$ (range $0^{\circ}C$ - $+70^{\circ}C$), $\pm 4^{\circ}C$ (range $-40^{\circ}C$ - $+125^{\circ}C$)
\item \textbf{Tipična potrošnja:} $6\mu A$
\item \textbf{Maksimalna potrošnja:} $12\mu A$
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/senzor-temp.png}
\caption{MCP9700A temperaturni senzor \citep{events-board}}
\label{fig:sensor-temp}
\end{figure}

\subsubsection{Mjerenje}
\textbf{MCP9700A} je analogni senzor koji izračunava temperaturu proporcionalno naponu na njegovim priključnicama. Raspon napona je između $100mV (-40^{\circ}C)$ i  $1.75V (125^{\circ}C)$. Temperaturni senzor smješta se na \textbf{konektor broj 5} ili \textbf{6}.

Programski se senzor očitava programskim odsječkom \ref{reading-sensors} gdje se u varijablu \textbf{value} sprema vrijednost temperature u stupnjevima Celzijus ($^{\circ}C$). Prvi argument funkcije \textbf{readValue} mora biti \textbf{SENS\_SOCKET5} ili \textbf{SENS\_SOCKET6}, ovisno o tome na koji je konektor temperaturni senzor smješten. Drugi argument mora biti \textbf{SENS\_TEMPERATURE}.



\subsection{Senzor za vlagu 3.3V (808H5V5)}

\subsubsection{Tehničke specifikacije}
\begin{itemize}
\item \textbf{Mjerni raspon:} $0$ - $100\%RH$
\item \textbf{Izlazni signal:} $0$ - $3.0V$ $(25^{\circ}C)$
\item \textbf{Točnost:} <$\pm 4\%RH$ ($25^{\circ}$, range $30$ - $80\%$), $<\pm 6\%RH$ (range $0$ - $100\%$)
\item \textbf{Napajanje:} $3.3V$ DC $\pm 3\%$
\item \textbf{Radna temperatura:}  $-40$ - $+85^{\circ}C$
\item \textbf{Vrijeme odziva:} $<15 s$
\item \textbf{Tipična potrošnja:} $0.18mA$
\item \textbf{Maksimalna potrošnja} $0.2mA$
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/senzor-hum.png}
\caption{Senzor za vlagu 3.3V (\textbf{808H5V5}) \citep{events-board}}
\label{fig:sensor-hum}
\end{figure}

\subsubsection{Mjerenje}
\textbf{808H5V5} je analogni senzor kojem je izlazni napon proporcionalan \textit{relativnoj vlažnosti zraka}\footnote{Broj koji pokazuje odnos između količine vodene pare koja stvarno postoji u zraku u nekom trenutku i maksimalne količine vodene pare koju bi taj zrak na toj temperaturi mogao primiti da bi bio zasićen.} u atmosferi.


Mjerenje ovog senzora provodi se na identičan način kao i temperaturni senzor u pododjeljku \ref{temperature-sensor-subsection}, samo što drugi argument mora biti \textbf{SENS\_HUMIDITY}.

Treba napomenuti kako je mjerenje relativne vlažnosti zraka u prvih nekoliko sekundi vrlo netočno jer se senzor i \textit{Waspmote} uređaj nisu stabilizirali.

\section{Događajem aktivirani senzori}

\subsection{Hall Effect senzor}
\subsubsection{Tehničke specifikacije}

\begin{itemize}
\item \textbf{Duljina:} $64mm$
\item \textbf{Širina:} $19mm$
\item \textbf{Visina:} $13mm$
\item \textbf{Maksimalni kontaktni otpor (zatvoren položaj):} $200m\Omega$
\item \textbf{Minimalni kontaktni otpor (otvoren položaj):} $100G\Omega$
\item \textbf{Minimalna potrošnja:} $0\mu A$
\end{itemize}

\subsubsection{Mjerenje}

Ovaj magnetski senzor bazira se na Hallovom efektu\footnote{Više informacija o Hallovom efektu može se pronaći na poveznici \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Hall_effect_sensor}}. Implementacija ovog senzora koji se koristi na \textit{Waspmote}u je takva da se pri otvorenom položaju očitava izlazni napon od $0V$, dok se pri zatvorenom položaju očitava napon od $3.3V$.

Ako se pogleda slika \ref{fig:sensor-hall}, može se primijetiti da će se senzor aktivirati pri otvaranju i zatvaranju vrata, no neće se znati točno u kojem se inicijalno položaju vrata nalaze. Kako bi se to izbjeglo, senzor se može postaviti tako da je u zatvorenom položaju kad su vrata zatvorena. No, to nije jednostavno rješenje jer se u tom slučaju trebaju postaviti dva praga na koja će se senzor aktivirati; jedan kada se vrata otvaraju (kada napon pada) i drugi kada se vrata zatvaraju (kada napon raste). Više o tome govorit će se u pododjeljku \ref{scenario1-subsection} gdje će se konkretan slučaj i primijeniti u praksi.
 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/senzor-hall.png}
\caption{Hall effect senzor \citep{events-board}}
\label{fig:sensor-hall}
\end{figure}

Mjerenje ovog senzora provodi se na identičan način\footnote{Drugi argument funkcije \textbf{readValue} se ne navodi kod ovog senzora.} kao i temperaturni senzor u pododjeljku \ref{temperature-sensor-subsection}, samo što se za prvi parametar funkcije \textbf{readValue} mora navesti \textbf{SENS\_SOCKET1}, \textbf{SENS\_SOCKET2}, \textbf{SENS\_SOCKET3}  ili \textbf{SENS\_SOCKET8}, ovisno o tome na koji je konektor senzor spojen.




\subsection{Senzor prisutnosti}
\subsubsection{Tehničke specifikacije}

\begin{itemize}
\item \textbf{Visina:} $25.4mm$
\item \textbf{Širina:} $24.3mm$
\item \textbf{Duljina:} $28.0mm$
\item \textbf{Potrošnja:} $100\mu A$
\item \textbf{Daljina raspoznavanja:} $6$ - $7m$
\item \textbf{Spektralni raspon:}  $10\mu m$
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/senzor-pir.png}
\caption{Senzor prisutnosti \citep{events-board}}
\label{fig:sensor-pir}
\end{figure}

\subsubsection{Mjerenje}

Senzor prisutnosti (eng. \textit{Passive Infra-Red Presence Sensor} - \textbf{PIR Sensor}) piroelektrični je senzor koji se uglavnom sastoji od infracrvenog prijemnika i fokusne leće. Senzor je izrađen tako da može očitati valove spektra oko $10\mu m$, što odgovara toplinskoj radijaciji sisavaca, uzimajući u obzir da zrače toplinom temperature oko $36^{\circ}C$.

S obzirom na to da se radi o digitalnom senzoru, on se mora priključiti na \textbf{konektor broj 7}. 

Mjerenje ovog senzora provodi se na identičan način\footnote{Drugi argument funkcije \textbf{readValue} se ne navodi kod ovog senzora.} kao i temperaturni senzor u pododjeljku \ref{temperature-sensor-subsection}, samo što se za prvi parametar funkcije \textbf{readValue} mora navesti \textbf{SENS\_SOCKET7}. Vrijednost varijable \textbf{value} bit će '1' ako je senzor detektirao pokret, dok će '0' biti kada nema primjećenih događaja.

\chapter{Opis razvijenog softvera i njegove primjene}

Za potrebe demonstracije i ispitivanja u sklopu ovog završnog rada, napravljena su dva scenarija u kojima se dobiva određena ušteda energije. U prvom primjeru su se kombinirali senzori na periodičko očitanje i senzori aktivirani događajem gdje se u svrhu uštede koristi algoritam i ulazak u stanje dubokog mirovanja, dok se u drugom primjeru koriste samo periodička očitanja senzora što omogućava uređaju da štedi energiju odlaskom u stanje hibernacije. 

\section{Praćenje aktivnosti i trenutnih uvjeta u prostoriji} \label{scenario1-subsection}
\subsection{Scenarij}

U ovome se praktičnom primjeru želi se pokazati ušteda energije u sustavu gdje se koriste senzori koji se čitaju periodički i senzori koji se aktiviraju na događaj. Točnije, koriste se svi senzori navedeni u poglavlju \ref{sensors-chapter}, a to su: 

\begin{itemize}
\item \textbf{svjetlosni senzor} -- mjeri količinu svjetline u prostoriji,
\item \textbf{temperaturni senzor} -- mjeri temperaturu u prostoriji,
\item \textbf{senzor za vlagu} -- mjeri relativnu vlažnost zraka u prostoriji
\item \textbf{Hall Effect senzor} -- aktivira se kad se vrata otvore ili zatvore te opaža točno stanje u kojem se vrata nalaze,
\item \textbf{senzor prisutnosti} -- opaža ljudsku prisutnost u prostoriji, aktivira se na dolazak čovjeka ili njegovo pomicanje po prostoriji.
\end{itemize}

\subsubsection{Način postavljanja senzorskog čvora}
\textit{Waspmote} senzorski čvor trebao bi se postaviti iznad ulaznih vrata tako da kapsula senzora prisutnosti bude usmjerena prema prostoriji. \textit{Hall Effect} senzor sastoji se od dva dijela. Onaj dio koji je povezan žicom sa senzorskim čvorom treba postaviti na fiksan dio vratiju, drugi dio treba postaviti na rub koji se miče pri otvaranju i zatvaranju. U zatvorenom položaju ta dva dijela moraju biti prislonjena, dok u otvorenom položaju moraju biti odmaknuta. 

Raspored pojedinih senzora detaljnije je prikazan u tablici \ref{tbl:scenario-1-sensors}.

\begin{table}[h]
\caption{Raspored senzora kod praćenja aktivnosti i trenutnih uvjeta u prostoriji}
\setlength\tabcolsep{2pt}
\label{tbl:scenario-1-sensors}
\centering
\begin{tabular}{ m{0.3\linewidth} | m{0.2\linewidth} | m{0.5\linewidth}} \hline \hline
\textbf{Senzor} & \textbf{Redni broj \newline konektora} \newline (eng. \textit{socket}) & \textbf{Detaljniji opis}\\ \hline \hline

Svjetlosni senzor & 1 & polaritet nije bitan\\ \hline

\textit{Hall Effect} senzor & 2 i 3 & jednostruka žica \textrightarrow   $+3.3V$ (PIN 3 ili 6) \newline razdvojena žica \textrightarrow  izlaz (PIN 4 i 5)\\ \hline

Temperaturni senzor & 5 & ravna strana senzora okrenuta prema pločici\\ \hline

Senzor za vlagu & 6 & rupičasta strana okrenuta prema pločici\\ \hline

Senzor prisutnosti & 7 & strana s kapsulom okrenuta obrnuto od pločice\\

 \hline \hline

\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Izvođenje programa i opis algoritma uštede}
Korištenjem \textit{Waspmote}ovih stanja niske potrošnje energije dobivamo značajne uštede. U cilju da se što više uštedi na energiji, napravljeno je rješenje u kojem će se, prilikom očitanja jednog senzora, moći očitati i ostali senzori ukoliko se oni trebaju očitati unutar nekog definiranog vremena, odnosno ispod određenog vremenskog praga (eng. \textit{threshold}). To definirano vrijeme unaprijed je zadano i fiksno. Prije odlaska u stanje dubokog mirovanja, gledaju se brojači vremena sljedećeg očitanja pojedinog senzora, odabire se \textbf{minimalno} vrijeme do sljedećeg očitanja. \textit{Waspmote} odlazi u stanje dubokog mirovanja za to minimalno vrijeme.

\begin{algorithm}
\caption{Ušteda čitanjem više senzora unutar toleriranog vremenskog razmaka}
\label{algo:power-saving}
\begin{algorithmic}
\STATE{$[A, B, \ldots, Z]$ -- trenutne vrijednosti brojača vremena senzora}
\STATE{$[A^\prime , B^\prime , \ldots, Z^\prime ]$ -- fiksne vrijednosti brojača vremena senzora}
\STATE{\textbf{brojač} -- vrijednost brojača vremena}
\STATE{\textbf{toleriranoVrijeme} -- relativno vrijeme ispod kojeg će se senzor pročitati} \newline

\STATE{$[A, B, \ldots, Z]$ := $[A^\prime , B^\prime , \ldots, Z^\prime ]$}
\STATE{\textbf{brojač} := \textit{min}($[A, B, \ldots, Z]$)}
\WHILE{\TRUE}

	\STATE{\textit{ažurirajBrojače}($[A, B, \ldots, Z]$) -- oduzimanje proteklog vremena u stanju niske potrošnje od pojedinog brojača}

	\FOR{\textbf{each} $a$ in $[A, B, \ldots, Z]$}
		\IF {$a <$ \textbf{toleriranoVrijeme}}
			\STATE{\textit{očitajSenzor}($a$)}
			\STATE{$a$ := staviInicijalnuVrijednost($[A^\prime , B^\prime , \ldots, Z^\prime ]$)}
	\ENDIF
	\ENDFOR
	\newline
	\STATE{\textbf{brojač} := \textit{min}($[A, B, \ldots, Z]$)}
	\STATE{\textit{udjiUStanjeNiskePotrosnje}(\textbf{brojač})}
	\newline
	\COMMENT{ovdje se budi nakon što odbroji vrijeme zadano u varijabli \textbf{brojač}}

	

\ENDWHILE


\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Razradimo jedan jednostavan slučaj. Imamo temperaturni senzor koji se očitava svakih 60 sekundi i senzor za očitanje relativne vlažnosti zraka koji se očitava svakih 75 sekundi. Tolerirano vrijeme unutar kojeg će se i neki drugi senzor pročitati  je postavljeno na 20 sekundi. Prateći proceduru algoritma, određuje se minimalno vrijeme do prvog sljedećeg očitanja senzora, što je u ovom slučaju očitanje temperaturnog senzora za 60 sekundi. \textit{Waspmote} odlazi u stanje dubokog mirovanja. Nakon što se probudi, \textit{Waspmote} postavlja nova vremena sljedećih očitanja oduzevši proteklo vrijeme u stanju mirovanja. Kad se u ovom slučaju \textit{Waspmote} probudi, novopostavljena vremena za temperaturni senzor biti će 0 sekundi, dok će za senzor vlage biti 15 sekundi. Nakon toga postavljaju se zastavice koje označuju koji senzor treba očitati, a potom se ti senzori i očitavaju te se šalju na \textit{XBee}. U ovom slučaju će se očitati oba senzora iz razloga što su oba brojača vremena manja od 20 sekundi. Ako se neki senzor pročitao, njemu se brojač vremena postavlja na inicijalnu definiranu vrijednost. Procedura se beskonačno ponavlja.

Gore navedenom primjeru nedostaje jedna mogućnost koja je ostvariva u realiziranom programskom rješenju, a to je da se, pri aktiviranju senzora nekim događajem, isto provodi procedura koja je opisana u razrađenom slučaju.

\section{Praćenje stanja prozora}
\subsection{Scenarij}
Kako je navedeno u pododjeljku \ref{energy-system-subsection}, stanje \textit{hibernacije} najučinkovitije je stanje u smislu smanjenja potrošnje energije, stoga se odabire ovakav primjer da bi se ta mogućnost praktično pokazala. 

Da bi se koristilo samo stanje hibernacije, na pločici smiju biti uključeni samo prekidi koje generira \textit{RTC}, dok ostale vrste prekida moraju biti isključene. U tom stanju niske potrošnje energije, uređaj samo troši snagu kako bi odbrojavao vrijeme do sljedećeg \textit{RTC} prekida koji će se generirati.

\subsection{Postavljanje uređaja}
Okruženje u kojem se sustav nalazi je prostorija koja ima tri prozora. Na sva tri prozora postavljeni su \textit{Hall Effect} senzori te se oni očitavaju periodički.  Nakon što otkuca fiksno određeno vrijeme u hibernaciji, \textit{Waspmote} se budi, očitava stanje prozora (je li otvoren ili zatvoren) i te podatke šalje preko \textit{XBee}ja. Podaci o spajanju \textit{Hall Effect} senzora na \textit{Waspmote} prikazani su u tablici \ref{tbl:scenario-2-sensors}.

Iako ovaj sustav funkcionira vrlo jednostavno, objasnit ćemo jedan tipični primjer. Spojili smo tri senzora na tri prozora tako da su pločice senzora u zatvorenom stanju primaknute, dok su u otvorenom stanju odmaknute. U programskom kodu namjestili smo očitanje prozora svakih 300 sekundi (5 minuta). Nakon što se pri uključenju \textit{Waspmote}a očita stanje prozora, on odlazi u stanje hibernacije u kojem se nalazi sljedećih 5 minuta. Nakon što brojač odbroji zadano vrijeme, \textit{Waspmote} se budi, očitava stanje prozora te ponovno ponavlja cijelu proceduru.



\begin{table}[h]
\caption{Raspored senzora kod praćenja stanja prozora}
\setlength\tabcolsep{2pt}
\label{tbl:scenario-2-sensors}
\centering
\begin{tabular}{ m{0.25\linewidth} | m{0.2\linewidth} | m{0.25\linewidth} | m{0.3\linewidth} } \hline \hline
\textbf{Senzor} & \textbf{Redni broj \newline konektora} \newline (eng. \textit{socket}) & \textbf{Lokacija} & \textbf{Detaljniji opis}\\ \hline \hline

\textit{Hall Effect} senzor & 1 & prvi prozor & polaritet nije bitan\\ \hline

\textit{Hall Effect} senzor & 2 & drugi prozor & polaritet nije bitan\\ \hline

\textit{Hall Effect} senzor & 3 & treći prozor & polaritet nije bitan\\ \hline

 \hline \hline

\end{tabular}
\end{table}

\chapter{Zaključak}

Prolaskom kroz ovaj rad dobio se uvid u samo dio mogućnosti koje nudi platforma \textit{Waspmote}. U svijetu se u posljednje vrijeme značajno pridaje pažnja znanstvenom području oko Interneta stvari (eng. \textit{Internet of Things} -- \textbf{IoT}) gdje spadaju i ovakvi autonomni bežični senzorski čvorovi te se zasigurno mogu očekivati značajna postignuća. Povezivanjem takvih senzorskih čvorova na Internet i besplatno dijeljenje informacija omogućuje široku dostupnost očitanih podataka ljudima koji te podatke mogu koristiti u realnom vremenu. Korištenje tih podataka manifestira se u raznim statističkim mjerenjima, praćenjima vremenskih pojava, predviđanje ljudskih djelovanja, itd.

Uz opis tehnologije, korištenog hardvera i softvera, ovdje su se pokazala dva jednostavna primjera primjene jednog senzorskog čvora na kojem su korištene neke od odabranih funkcionalnosti koje on pruža. Ta činjenica govori da su područja primjene platforme \textit{Waspmote} vrlo raširena te da ih je teško sve pokriti u nekoliko primjera. 

Korištenjem ovog programskog rješenja i sklopovske opreme moguće je ostvariti razne scenarije uporabe. Jedan od mogućih ciljeva je taj da se napravi sustav koji bi pratio i predviđao\footnote{Zbog tehničkih ograničenja opreme, nije moguće sa sigurnošću tvrditi koliko je osoba prošlo kroz vrata.} broj osoba u prostoriji te radio daljnju analizu. 

Još jedan od budućih koraka kao nastavak na ovaj rad mogao bi biti mjerenje ostvarene uštede korištenjem opisanih načina. Mjerenje bi se ostvarilo \textbf{osciloskopom} kojim bi se precizno izračunala potrošnja u nekom vremenskom periodu uz predviđen broj buđenja \textit{Waspmote}a od senzora koji se aktiviraju događajem.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{sazetak}
U današnjem Internetu značajno raste broj jednostavnih uređaja poput senzorskih čvorova koji odašilju različite podatke prikupljene sa senzora. Spomenuti senzorski čvorovi često su napajani baterijama. Da bi se očuvalo stanje baterija, uz razvoj energetski učinkovitog sklopovlja i komunikacijskih protokola, potrebno je i razvijati energetski učinkovit softver. Vaš zadatak je istražiti mogućnosti platforme Libelium Waspmote i razviti energetski učinkovit softver za prikupljanje podataka sa senzorskog čvora u okružju pametnog kućanstva. Senzorski čvor skuplja podatke sa senzora za temperaturu, vlagu, osvjetljenje, prisustvo i otvaranje vratiju. Senzori za prisustvo i otvaranje vratiju se aktiviraju prilikom odvijanja određenog događaja, dok se senzori za temperaturu, vlagu i osvjetljenje aktiviraju periodički. Dok čvor čeka, potrebno ga je postaviti u stanje niske potrošnje energije da bi se trošilo što manje energije i što dulje očuvalo stanje baterije. Svu potrebnu literaturu i uvjete za rad osigurat će Vam Zavod za telekomunikacije.

\kljucnerijeci{Waspmote, senzori, temperatura, vlaga, prisustvo, osvjetljenje, Hall Effect, potrošnja, baterija, efikasan softver}
\end{sazetak}
\end{minipage}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\begin{minipage}{\linewidth}
\engtitle{Software development for machine-to-machine communication battery powered devices}
\begin{abstract}

There is a growing number of simple devices in modern Internet usage. A typical example of such devices are sensor nodes, which are commonly battery powered and used to transmit various data from sensors. Along with development of energy efficient hardware and communication protocols, there is also an increasing need to develop energy efficient software in order to extend the duration of batteries. Your task is to explore capability of the Libelium Waspmote platform and develop energy efficient software for gathering data from a sensor node operating in the smart-home environment. The sensor node collects data from a temperature sensor, humidity sensor, light sensor, presence detector and door open sensor. The presence detector and the door open sensor are activated when a certain event occurs, while the temperature sensor, the humidity sensor and the light sensor should be activated periodically. The node on standby should operate in the low-energy consumption mode so as to extend the duration of batteries as much as possible. The Department of Telecommunications will provide required literature, as well as all other equipment necessary for conducting this task. 

\keywords{sensors, temperature, humidity, presence, lightness, Hall Effect, algorithm, battery }
\end{abstract}
\end{minipage}

\end{document}
